\chapter{引言}\label{chap:introduction}

\section{研究背景}
\section{弹性波半空间散射与逆散射问题}
\section{逆时偏移法简介}
\section{本文的研究成果}
\section{系统要求}\label{sec:system}

\href{https://github.com/mohuangrui/ucasthesis}{\texttt{ucasthesis}} 宏包可以在目前主流的 \href{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Introduction}{\LaTeX{}} 编译系统中使用，例如C\TeX{}套装 （请勿混淆C\TeX{}套装与ctex宏包。C\TeX{}套装是集成了许多\LaTeX{}组件的\LaTeX{}编译系统，因已停止维护，\textbf{不再建议使用}。 \href{https://ctan.org/pkg/ctex?lang=en}{ctex} 宏包如同ucasthesis，是\LaTeX{}命令集，其维护状态活跃，并被主流的\LaTeX{}编译系统默认集成，是几乎所有\LaTeX{}中文文档的核心架构。）、MiK\TeX{}（维护较不稳定，\textbf{不太推荐使用}）、\TeX{}Live。推荐的 \href{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Installation}{\LaTeX{}编译系统} 和 \href{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Installation}{\LaTeX{}文本编辑器} 为
\begin{center}
    %\footnotesize% fontsize
    %\setlength{\tabcolsep}{4pt}% column separation
    %\renewcommand{\arraystretch}{1.5}% row space 
    \begin{tabular}{lcc}
        \hline
        %\multicolumn{num_of_cols_to_merge}{alignment}{contents} \\
        %\cline{i-j}% partial hline from column i to column j
        操作系统 & \LaTeX{}编译系统 & \LaTeX{}文本编辑器\\
        \hline
        Linux & \href{https://www.tug.org/texlive/acquire-netinstall.html}{\TeX{}Live Full} & \href{http://www.xm1math.net/texmaker/}{Texmaker}，Vim （已集成于 Linux 系统）\\
        MacOS & \href{https://www.tug.org/mactex/}{Mac\TeX{} Full} & \href{http://www.xm1math.net/texmaker/}{Texmaker}，Texshop （已集成于 Mac\TeX{} Full）\\
        Windows & \href{https://www.tug.org/texlive/acquire-netinstall.html}{\TeX{}Live Full} & \href{http://www.xm1math.net/texmaker/}{Texmaker}\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\LaTeX{}编译系统，如\TeX{}Live（Mac\TeX{}为针对MacOS的\TeX{}Live)，用于提供编译环境，\LaTeX{}文本编辑器 (如Texmaker) 用于编辑\TeX{}源文件。请从各软件官网下载安装程序，勿使用不明程序源。\textbf{\LaTeX{}编译系统和\LaTeX{}编辑器分别安装成功后，即完成了\LaTeX{}的系统配置}，无需其他手动干预和配置。若系统原带有旧版的\LaTeX{}编译系统并想安装新版，请\textbf{先卸载干净旧版再安装新版}。

\section{问题反馈}

关于\LaTeX{}的知识性问题，请查阅 \href{https://github.com/mohuangrui/ucasthesis/wiki}{ucasthesis和\LaTeX{}知识小站} 和 \href{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX}{\LaTeX{} Wikibook}。

关于模板编译和样式设计的问题，请\textbf{先仔细阅读此说明文档，特别是“常见问题”（章节~\ref{sec:qa}）}。若问题仍无法得到解决，请\textbf{先将问题理解清楚并描述清楚，再将问题反馈}至 \href{https://github.com/mohuangrui/ucasthesis/issues}{Github/ucasthesis/issues}。

欢迎大家有效地反馈模板不足之处，一起不断改进模板。希望大家向同事积极推广\LaTeX{}，一起更高效地做科研。

\section{模板下载}

\begin{center}
    \href{https://github.com/mohuangrui/ucasthesis}{Github/ucasthesis}: \url{https://github.com/mohuangrui/ucasthesis}
\end{center}
